**周桓**()，出生于[奉天省](../Page/奉天省.md "wikilink")[东沟縣](../Page/东沟縣.md "wikilink")（今[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")[东港市](../Page/东港市.md "wikilink")），[中國人民解放軍上將](../Page/中國人民解放軍上將.md "wikilink")。

周桓曾任[红五军政治部秘书](../Page/红五军.md "wikilink")、[红三军团政治部秘书处处长兼政治教导队政治委员](../Page/红三军团.md "wikilink")，军团保卫局执行部部长、[红一方面军总政治部地方工作部部长](../Page/红一方面军.md "wikilink")，工人师政治部主任、[红八军团政治部敌工部部长](../Page/红八军团.md "wikilink")，红军大学政治委员、红一方面军总政治部秘书长兼敌工部部长、统战部部长，参与[长征](../Page/长征.md "wikilink")。[抗日战争期间](../Page/抗日战争.md "wikilink")，任[八路军野战政治部敌工部部长](../Page/八路军.md "wikilink")，八路军总司令部秘书长、八路军野战政治部组织部部长兼军法处处长。[第二次国共内战期间](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，任东北军政学校政治委员、[东北民主联军政治部副主任](../Page/东北民主联军.md "wikilink")、东北军区政治部副主任兼联络部部长、后勤部政治委员、东北军区政治部主任。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，任东北军区副政治委员、[沈阳军区政治委员](../Page/沈阳军区.md "wikilink")、[中共辽宁省委书记处书记](../Page/中共辽宁省委.md "wikilink")、辽宁省第四届政协副主席、国务院文化部顾问等职。

## 生平

### 早年革命生涯

1929年到[天津入](../Page/天津.md "wikilink")[中山中学读书时结识共产党员](../Page/中山中学.md "wikilink")，同年加入[中国共产主义青年团](../Page/中国共产主义青年团.md "wikilink")。1930年，周桓到达[上海](../Page/上海.md "wikilink")，在中共外围组织[互济会的训练班学习](../Page/互济会.md "wikilink")，同年，他到湘鄂赣革命根据地，参加[中国工农红军](../Page/中国工农红军.md "wikilink")，同年加入[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")。历任[红五军政治部秘书](../Page/红五军.md "wikilink")、[红三军团政治部秘书处处长兼政治教导队政治委员](../Page/红三军团.md "wikilink")、军团保卫局执行部部长。1933年起，任[红一方面军总政治部地方工作部部长](../Page/红一方面军.md "wikilink")，工人师政治部主任，参加历次反围剿战争。

1934年9月起，历任[红八军团政治部敌工部部长](../Page/红八军团.md "wikilink")，第二十三师政治部主任，參加[長征](../Page/長征.md "wikilink")。[遵义会议后](../Page/遵义会议.md "wikilink")，历任军委干部团上干大队政治委员\[1\]，红一方面军政治部秘书长，到达陕北后，任军委和红一方面军政治部秘书长兼敌工部部长、统战部部长。

### 抗日战争期间

[抗戰爆發後](../Page/抗日战争_\(中国\).md "wikilink")，任[八路軍野战政治部敌工部部长](../Page/八路軍.md "wikilink")、第1游击纵队政治委员，1938年任[八路軍總司令部秘書長](../Page/八路軍總司令部.md "wikilink")，9月入中共中央马列学院学习。1939年10月，任[八路軍野战政治部组织部部长兼军法处处长](../Page/八路軍野战政治部.md "wikilink")，參加[百團大戰](../Page/百團大戰.md "wikilink")。百团大战后，率野战政治部巡视团到冀南和冀鲁豫抗日根据地\[2\]。1942年夏，周桓回太行区抗日根据地，参加整风运动和抗日根据地的建设。

### 第二次国共内战期间

[第二次国共内战时期到东北](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，历任[东北军政学校政治委员](../Page/东北军政学校.md "wikilink")、[东北民主联军政治部副主任兼联络部部长和中共长春市委书记](../Page/东北民主联军.md "wikilink")。1948年，出任[东北军区政治部副主任兼后勤部政治部主任](../Page/东北军区.md "wikilink")，参与组建东北二线兵团\[3\]。1948年9月[辽沈战役期间](../Page/辽沈战役.md "wikilink")，周桓参与争取长春国军[曾泽生部倒戈等工作](../Page/曾泽生.md "wikilink")，并促成郑洞国率新7军投降\[4\]。1949年5月，周桓任[中共中央东北局委员](../Page/中共中央东北局.md "wikilink")、[东北军区政治部主任](../Page/东北军区.md "wikilink")\[5\]\[6\]。

### 中华人民共和国成立后

[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，任中共中央东北局常委、东北军区副政治委员，参与[朝鲜战争的后勤保障工作](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")，并参与起草《[中国人民解放军政治工作条例](../Page/中国人民解放军政治工作条例.md "wikilink")》。1955年任[瀋陽軍區政委](../Page/瀋陽軍區.md "wikilink")\[7\]
，同年被授予上將军衔和一級[八一勳章](../Page/八一勳章.md "wikilink")、一級[獨立自由勳章和一級](../Page/獨立自由勳章.md "wikilink")[解放勳章](../Page/解放勳章.md "wikilink")\[8\]。1955年11月，参与组织导演辽东半岛抗登陆演习\[9\]。1959年，因受[彭德怀案牵连](../Page/彭德怀.md "wikilink")，降为[中共辽宁省委书记处书记](../Page/中共辽宁省委.md "wikilink")，主管辽宁文艺工作\[10\]。[文化大革命时期遭迫害](../Page/文化大革命.md "wikilink")。1977年2月，被选为辽宁省第四届政协副主席。1979年任国务院[文化部顾问](../Page/文化部.md "wikilink")。

曾任1、5屆[政治協商會議代表](../Page/政治協商會議.md "wikilink")、[中国共产党第八届中央委员会候补委员](../Page/中国共产党第八届中央委员会候补委员列表.md "wikilink")、[中华人民共和国第](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")1屆[全國人民代表大會代表](../Page/全國人民代表大會.md "wikilink")，1988年7月被授予一级红星功勋荣誉章。1993年10月27日在[北京去世](../Page/北京.md "wikilink")。\[11\]

## 参考文献

[Category:中国人民解放军开国上将](../Category/中国人民解放军开国上将.md "wikilink")
[Category:第一届全国人大代表](../Category/第一届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第一届全国政协委员](../Category/第一届全国政协委员.md "wikilink")
[Category:第五屆全國政協委員](../Category/第五屆全國政協委員.md "wikilink")
[Category:中共八大代表](../Category/中共八大代表.md "wikilink")
[Category:东港人](../Category/东港人.md "wikilink")
[H](../Category/周姓.md "wikilink")
[Category:沈阳军区政治委员](../Category/沈阳军区政治委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第八届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第八届中央委员会候补委员.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.